# A discussão sobre a urna eletrônica
Discussões sobre a urna eletrônica sempre me frustram, porque rola uma negação científica esquerdista nessas discussões (e isso é triste, porque historicamente, essa foi uma pauta defendida pela esquerda). Deixo claro que urnas eletrônicas são seguras o bastante. Não há evidências de que elas já tenham sido atacadas e votos tenham sido adulterados.

O chamado Registro Digital de Voto (RDV) é um arquivo digital produzido por cada urna eletrônica para fazer a apuração dos votos daquela urna. O RDV é inserido em uma espécie de pendrive, chamado de "memória de resultado", que, findada a votação, é levado até algum ponto onde haja acesso à Intranet da justiça eleitoral.

A apuração dos resultados é feita automaticamente pela urna eletrônica logo após o encerramento da votação.

A urna imprime, em cinco vias, o Boletim de Urna (BU), que contém a quantidade de votos registrados na urna para cada candidato e partido, além dos votos nulos e em branco. Uma das vias impressas é afixada no local de votação, visível a todos, de modo que o resultado da urna se torna público e definitivo. Vias adicionais são entregues aos fiscais dos partidos políticos.

Esse processo de apuração é realizado pela urna eletrônica antes da transmissão de resultados, que ocorre por uma rede de transmissão de dados criptografados. Ao chegarem ao TSE, a integridade e autenticidade dos dados são verificados e se inicia a totalização (isto é, a soma) dos resultados de cada uma das urnas eletrônicas, por supercomputador localizado fisicamente no tribunal. O resultado final divulgado pelo TSE sempre correspondeu à soma dos votos de cada um dos boletins de urna impressos em cada seção eleitoral do país.

E por que ele não é impresso? Por dois motivos: foi posto em tempo estratégico para colocar em suspeita o processo eleitoral, ou seja, é oportunismo para criar desconfiança e desarticular às eleições. Segundo, atualmente, só você sabe em quem você votou. Os partidos políticos não tem acesso ao nome dos eleitores que votaram em X candidato, ou seja, só se vê "fulano de tal - Y votos" não há detalhamentos sobre informações privadas dos eleitores. Com o voto impresso, ficaria mais fácil coagir eleitores a votar em um candidato. Suponhamos que político fulano queira me chantagear a votar nele, hoje em dia ele não saberia se eu realmente votei nele ou, mas com o comprovante afirmando em quem eu botei, certamente ele iria bater na minha casa para saber se eu votei nele e exigir o comprovante. Áreas dominadas por tráfico e milícia, isso seria comum para eleger pessoas que representem interesses específicos, já que nenhuma milícia ou facção se torna um Estado paralelo sem ampla ajuda dos engomadinhos de Brasília, só lembrando que já teve político acusado de participação no tráfico.

Ademais, o interesse do Bolsonaro não é em um sistema democrático mais seguro ou representativo da vontade da população, o único interesse dele é desacreditar o sistema atual e invalidar o próximo pleito, porque ele sabe que a popularidade dele tem caído vertiginosamente. Dito tudo isso, afirmar coisas no sentido de "urnas eletrônicas são mais seguras que papel" ou qualquer coisa assim, sem a consulta com cientistas da computação, especialistas em segurança de software, é simplesmente negacionismo científico. É falso.

Há uma base para dizer que as urnas podem vir a ser inseguras. Diego Aranha é um dos maiores especialistas nacionais em urnas eletrônicas. Mas também talvez valha a pena dar uma olhada no trabalho de Paulo "thotypous" Matias (recomendado pelo próprio Diego Aranha).

Fundamentalmente falando, há problemas de segurança inevitáveis em um sistema de voto eletrônico, sim. Ken Thompson tem um paper de 1984 (conhecido popularmente como "Ken Thompson hack") em que ele inadvertidamente provou a insegurança inerente de softwares em geral.

Os fatos são: urnas eletrônicas não resolvem problemas de segurança introduzidos por urnas de papel. Mas resolvem um problema político no Brasil. E é essa solução política que Bolsonaro quer atacar. Com uma contagem de votos lenta, abre-se margem para discutir o método de contagem e a validade do resultado de contagem, e nesse período ataques às liberdades democráticas são feitas. Isso se prova pela última eleição dos EUA. Por causa da contagem lenta, até um ataque ao Capitólio foi feito, incentivado por Trump e seus aliados. É exatamente isso que Bolsonaro quer no país.

Mas, em um contexto de democracia mais estável, é perfeitamente legítimo discutir a impressão de votos. Vários sistemas eleitorais usam esse sistema de votos impressos, porque tem as vantagens do voto eletrônico (de velocidade de contagem), e a auditoria de votos de papel. A Venezuela usa esse sistema.

Ninguém está querendo que se leve "comprovante de voto" para casa. A proposta SEMPRE FOI que a impressão fosse parar em uma urna. E aí mora o próximo núcleo de ataque bolsonarista.

Hoje, agora, os bolsonaristas já têm tirado foto dizendo que a urna está "mostrando a foto errada", ou "não está dando para votar no Bolsonaro", ou qualquer coisa do tipo. É uma ideia absolutamente ridícula. Se fosse para falsificar voto, não seria necessário mostrar a falsificação. Você veria a foto do candidato que você quer, mas internamente o voto seria computado para outro candidato. Toda essa conspiração bolsonarista é simplesmente ridícula e infundada (e em todo vídeo é uma idiotice, vocês sabem).

Com o voto impresso, agora eles vão querer tirar foto da cédula impressa e dizer que foi falsificada.

Em resumo: a discussão é válida. Existem argumentos legítimos para se levantar a ideia de voto impresso, sim. Existem países que usam esse sistema com sucesso. Mas, no contexto político atual, não há razão para se fazer coro com o bolsonarismo. Mas isso não quer dizer que seja ok fazer uma falsificação da proposta do sistema, ou fazer análises negacionistas científicas na tentativa de invalidar o ponto bolsonarista. Nossa crítica deve ser cientificamente fundamentada, e como tal deve considerar a totalidade material.
